\documentclass[11pt]{article}

\parindent=10pt
\parskip=6pt
\usepackage[paper=a4paper, left=2cm, right=2cm, bottom=2.5cm,top=2.5cm]{geometry}

% Paquetes de nacionalización. No olvidar para poder poner tildes!
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listingsutf8}

% Paquetes para pseudo
\usepackage{listings} % este es para codigo posta
\usepackage[usenames,dvipsnames,svgnames,table]{xcolor}

% Paquete para imagenes
\usepackage{float}

% Caratula (Recordar logo_uba.jpg y logo_dc.jpg)
\usepackage{caratula}

% Bibliografia
\usepackage{biblatex}
\addbibresource{biblio.bib}

% Color de links
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}

\begin{document}


\materia{Seguridad de la Información}
\submateria{Primer Cuatrimestre 2016}
\titulo{Investigación en seguridad en procesos\\ electorales}
\subtitulo{TP final}
\integrante{Brian Litwak}{241/12}{brian.litwak@gmail.com}
\integrante{Gino Scarpino}{392/08}{gino.scarpino@gmail.com}
\integrante{Silvio Vileriño}{106/12}{svilerino@gmail.com}
\integrante{Valeria Tiffenberg}{193/10}{valetiff@gmail.com}


\maketitle
\pagebreak

\tableofcontents

\pagebreak

\section{Introducción}

En este trabajo se quiere presentar un panorama de la evolución de los sistemas electorales informáticos, tomando los ejemplos de varios países y haciendo hincapié en sus aciertos y errores de seguridad.

Dentro de los sistemas electrónicos de votación, reconocemos dos categorías: el voto electrónico presencial, ejemplificado por el que se dio en las últimas elecciones en la Ciudad de Buenos Aires, y el voto por internet, como lo ha tenido Suiza desde fines de la década del 90\cite{gerlach}.

La historia de los sistemas elctrónicos de votación empieza mucho antes que en la Argentina. Sin ir más lejos, Brasil tiene su sistema en funcionamiento desde el año 96\cite{corteBrasil}. Otros países con sistemas activos son India, Perú, Colombia, Estados Unidos, Francia y Japón, y ha habido algunos países donde se usó por varios años y decidió discontinuarse, y otros donde se han hecho pilotos que finalizaron en la decisión de no aplicar el sistema\cite{ndi}.

En este informe todos estos casos resultan de interés, con foco particular en el uso argentino. En el desarrollo del informe se irán mencionando otras experiencias para completar el panorama global relacionado con el voto electrónico.

\section{Temas a desarrollar}

Intentaremos hacer hincapié separadamente en los problemas posibles dentro de la seguridad informática: confidencialidad, integridad y disponibilidad, para tratar de abarcar toda la superficie de vulnerabilidades. Para ordenar el trabajo, se van a usar los grupos sugeridos en el enunciado:

\begin{itemize}
\item Estándares de almacenamiento de votos
\item Seguridad física de las maquinas de votación
\item Transmisión de votos para su posterior escrutinio
\item Privacidad del voto
\item Auditabilidad del sistema
\item Comprobantes
\end{itemize}

Los tres ángulos de la seguridad informática son fundamentales a la confianza en las elecciones electrónicas, y la confianza es, discutiblemente, el pilar sobre el que las elecciones democráticas suceden. Así como en muchos países no es obligatorio ir a votar, son aquellos que sí confían en que el resultado generará alguna diferencia y tiene importancia, quiénes se acercan a las urnas, digitales o no.

La confidencialidad está establecida por ley en aquellos países que hemos investigado: el voto es secreto para proteger a la persona de ataques o influencias, y que vote a quién realmente desea votar. Las interfaces electrónicas de votación deben garantizar que al momento de votar, nadie más que el votante sabe el voto, y al mismo tiempo, que el almacenamiento de los votos y de la lista de votantes no se pueden unir, a posteriori, para asociar un voto a una persona.

La integridad es, en este contexto, lo más importante para la confianza. Es necesario que el voto que la persona emitió sea contado como tal, ni por otro votante, ni mútiples veces, ni ignorado. El dato como se emitió, debe llegar a destino.

Por último, la disponibilidad tiene varios factores: por un lado es importante que hardware y software de votación estén en funcionamiento correcto al momento de realizarse las elecciones, para todos los votantes; y por otro, es necesario que los votos puedan ser contados para el recuento original, pero incluso que estén disponibles para nuevos recuentos si resultase necesario.

\pagebreak
\section{Estándares de almacenamiento de votos}
\input{almacenamiento}

\pagebreak
\section{Seguridad física de las maquinas de votación}
\input{seg_fisica}

\pagebreak
\section{Transmisión de resultados}
\input{transmision}

\pagebreak
\section{Privacidad del voto}
\input{privacidad}


\pagebreak
\section{Auditabilidad del sistema}
\input{auditabilidad}

\pagebreak
\section{Comprobantes}
\input{comprobantes}

\pagebreak
\section{Apéndice: Los requerimientos mínimos para sistemas de voto electrónico en la votación llevada a cabo en C.A.B.A. Julio 2015 (Johns Hopkins University)}\cite{hopkins}
\input{hopkins}

\pagebreak
\section{Conclusiones}
A lo largo de este trabajo describimos aciertos y problemáticas observadas en distintos sistemas de votación electrónica en el mundo. Es evidente que la seguridad de los votos en estos sistemas es una preocupación constante, desde principios del 2000, entre los profesionales en seguridad informática. La cantidad de papers, artículos y noticias cuestionando la seguridad de las máquinas es por un lado un problema, y al mismo tiempo, una red de seguridad. Si tantos expertos están constantemente prestando atención al estado de las elecciones, y el público se mantiene alerta y consciente de los riesgos, es más fácil que se detecten anomalías y se corrijan problemas.

Al momento de implementar un sistema de voto electrónico, se ve como una necesidad realizar balances de costo-beneficio, y evaluación de riesgos. Algunos de los ataques vistos en este trabajo son notoriamente difíciles de llevar a cabo, o pueden ser prevenidos con un mínimo de cuidado en el mantenimiento y vigilancia de las máquinas. Pero otros, normalmente de menor escala, son de funcionamiento relativamente sencillo. Es importante cuestionar si el resultado de las elecciones puede realmente ser influído a gran escala por estos ataques, y evaluar las medidas de seguridad necesarias para prevenir los de mayor escala.

Por otro lado, parece ser absolutamente indispensable para la confiabilidad de las elecciones que el método electrónico esté acompañado por verificaciones en papel. Es primoridial que cualquier ciudadano pueda ser fiscal de la elección sin requerir conocimientos técnicos para lograrlo.

Es difícil, y no pretendemos ser expertos como para lograrlo, expresar una opinión contundente sobre si las ventajas de la votación electrónica superan la confiabilidad de la votación en papel. Hay opiniones encontradas entre expertos, políticos y ciudadanos en general. Pero es seguro que de implementarse, el sistema debe contar con una seguridad mínima, una elección electrónica mal preparada es mucho más peligrosa que desorganizaciones en una elección con boletas de papel contadas a mano.

De lo que si estamos seguros, es que definir e implementar políticas de seguridad para una votación electrónica, no se puede tomar a la ligera. Debe de ser debatido, analizado, estudiado por todos los sectores involucrados. Cada decisión debería de estar avalada por la mayoría, no puede ser una decisión unilateral. Lamentablemente, ejemplos de esto último pudimos observar en Israel y en la Ciudad Autónoma de Buenos Aires. 

\pagebreak
\printbibliography


\end{document}
